%!TEX program = xelatex
\documentclass[cn,hazy,black,10pt,normal]{elegantnote}
\title{数学习题集模版}

\author{Johnny Tang}
\institute{DEEP Team}

\date{\zhtoday}


\begin{document}

\maketitle

\chapter{章节标题测试}

\noindent
本章介绍了如何使用该习题集模版.

\newpage
\section{小节标题测试}

\begin{proposition}
	(1)$$a^3+b^3+c^3-3abc = (a+b+c)(a^2+b^2+c^2-ab-bc-ca)$$
	(2)$$(a+b)(b+c)(c+a) = a^2b + b^2c + c^2a + ab^2 + bc^2 + ca^2 +2abc$$
	(3)$$(a+b+c)(ab+bc+ca) = a^2b + b^2c + c^2a + ab^2 + bc^2 + ca^2 +3abc$$
	(4)$$(a-b)(b-c)(c-a) = \color{red}-\color{black}(a^2b+b^2c+c^2a)\color{red}+\color{black}(ab^2+bc^2+ca^2)$$
	(5)$$(a+b-c)(b+c-a)(c+a-b) = a^2b+b^2c+c^2a+ab^2+bc^2+ca^2-a^3-b^3-c^3-2abc$$
	(6)$$(a+b+c)(a+b-c)(b+c-a)(c+a-b) = 2a^2b^2 + 2b^2c^2 + 2c^2a^2 - a^4 -b^4-c^4$$
\end{proposition}

\begin{lemma}
	引理测试.
\end{lemma}

\begin{theorem}
	设实数$a,b,c,t$满足$a,b,c \geq 0$，则$$a^t(a-b)(a-c) + b^t(b-c)(b-a) + c^t(c-a)(c-b) \geq 0$$
	当且仅当$a,b,c$中有两个相等、另一个为$0$或$a=b=c$时取等.
\end{theorem}
\begin{proof}
	不妨设$a \geq b \geq c$，注意到$a-c=(a-b)+(b-c)$，所以
	\begin{align*}
		LHS &= a^t(a-b)^2 + a^t(a-b)(b-c) - b^t(b-c)(a-b) + c^t(b-c)^2 + c^t(a-b)(b-c) \\
		&= a^t(a-b)^2 + c^t(b-c)^2 + (a^t-b^t+c^t)(a-b)(b-c) \geq 0
	\end{align*}
\end{proof}

\begin{corollary}
	当$t=1$时，有$$a(a-b)(a-c) + b(b-c)(b-a) + c(c-a)(c-b) \geq 0$$
	即$$a^3+b^3+c^3+3abc \geq a^2b + b^2c + c^2a + ab^2 + bc^2 + ca^2$$
\end{corollary}
\begin{remark}
	这个不等式意义在于：$\sum ab(a+b)$放在较小的一侧，这是Cauchy/均值不等式等无法做到的.
\end{remark}

\begin{problem}
	设$2n$个实数$a_1,a_2, \cdots ,a_{2n}$满足条件$$\sum_{i=1}^{2n-1} (a_{i+1}-a_i)^2 = 1$$
	求$$(a_{n+1} + a_{n+2} + \cdots + a_{2n}) - (a_{1} + a_{2} + \cdots + a_{n})$$的最大值.
\end{problem}

\begin{solution}
	解答测试	
\end{solution}
\begin{proof}
	证明测试
\end{proof}
\begin{remark}
	注记测试
\end{remark}


\end{document}
